# 1.7 - Forkorting av uttrykk
Created: 2021-10-31 22:49
Type: #type/subject/math 
Status: #status/

---

*Mål: Lære å forkorte rasjonale uttrykk*

---

## Teori
$\dfrac{x^3+6x^2+11x+6}{x-1}=\dfrac{(x-1)*Q(x)}{x-1}=Q(x)$

Fremgangsmåte:
1) Sjekk om det er mulig å forkorte. (Over er et eksempel på når det ikke går)
2) 

---

Et uttrykk som kan forkortes:

$\dfrac{x^3+6x^2+11x+6}{x+1}=\dfrac{(x+1)*Q(x)}{x+1}=Q(x)$

$\dfrac{x^3+6x^2+11x+6}{x+1}=\dfrac{(x+1)*(x^2+5x+6)}{x+1}=x^2+5x+6$

---

$\dfrac{x^3+6x^2+11x+6}{x^3+4x^2+x-6}=\dfrac{P(n)}{(x-1)(x+2)(x+3)}$

## Eksempel 1

Forkort brøken hvis mulig: $\dfrac{x^3+5x^2-x-5}{x+1}$

Her kan sjekke om P(-1) går opp, som vil si at $(x+1)$ bli $0$

$P(-1)=-1^3+5*-1^2-(-1)-5$
$P(-1)=-1+5*1-(-1)-5$
$P(-1)=4*1-4$
$P(-1)=4-4$
$P(-1)=0$

Dette vil si at uttrykket er rasjonalt og kan forkortes 

${x^3+5x^2-x-5}:{x+1}=x^2+4x-5$

Vi kan forkorte det til å være:

$\dfrac{x^3+5x^2-x-5}{x+1}=\dfrac{(x+1)*x^2+4x-5}{x+1}=x^2+4x-5$

## Eksempel 2

Forkort brøken hvis mulig: $\dfrac{x^3-6x^2-13x+42}{x^2-6x-7}=\dfrac{x^3-6x^2-13x+42}{(x-7)(x+1)}$

$(x^3-6x^2-13x+42)=(x-7)*Q(x)$

$(x^3-6x^2-13x+42):(x-1)=x^2+x-6$

$\dfrac{(x-7)*x^2+x-6}{(x-7)(x+1)}=\dfrac{x^2+x-6}{(x+1)}$



## References
1. [[1.0 Algebra]]