# 1.8 - Rasjonale likninger
Created: 2021-11-02 11:09
Type: #type/subject/math 
Status: #status/

---

*Mål: Lære å løse rasjonale likninger*

---

## Teori

$x\neq{0}\wedge{x\neq{2}}$

$\dfrac{x}{(x-2)}+\dfrac{6}{x^2-2x}-\dfrac{5}{(x-2)}=0$

$\dfrac{x^2}{x(x-2)}+\dfrac{6}{x(x-2)}-\dfrac{5x}{x(x-2)}=0$

$\dfrac{x^2+6-5x}{x(x-2)}=0$

${x^2+6-5x}*{x(x-2)}=0*x(x-2)$

${x^2+6-5x}=0$

$x=\dfrac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$

$x=\dfrac{-(-5)\pm\sqrt{(-5^2)-4(1)(6)}}{2(1)}$

$x=\dfrac{5\pm\sqrt{25-24}}{2}$

$x=\dfrac{5\pm\sqrt{1}}{2}$

$x_1=\dfrac{6}{2}=3$

$x_2=\dfrac{4}{2}=2$

Siden vi tidligere sa at $x\neq{2}$ er en falsk løsning, kan x bare være lik 3

$x_1=3$

## Eksempel 1

Løs likningen $\dfrac{x}{x-1}-\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{3}{x^2+x-2}$

Etter faktorisering av $x^2+x-2$ blir det:

$\dfrac{x}{x-1}-\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{3}{(x-1)(x+2)}$

Her finner vi ut at $x\neq{1}\wedge{x\neq{-2}}$

$\dfrac{x}{x-1}*(x-1)*(x+2)-\dfrac{1}{x+2}*(x-1)*(x+2)=\dfrac{3}{(x-1)(x+2)}$

${x}(x+2)-(x-1)={3}$

${x^2}+2x-x+1-3=0$
${x^2}+x-2=0$

$x=\dfrac{-1\pm\sqrt{1^2-4(1^2)(-2)}}{2(1^2)}$

$x=\dfrac{-1\pm\sqrt{1+8}}{2}$

$x_1=\dfrac{-1+{3}}{2}$

$x_2=\dfrac{-1-{3}}{2}$

$x_1=1\wedge{x_2=-2}$

Ingen løsning, siden $x\neq{1}\wedge{x\neq{-2}}$

## Eksempel 2

Løs likningen: $\dfrac{1}{x^2-1}+\dfrac{x+4}{4x-4}=1$

$\dfrac{1}{x^2-1}+\dfrac{x+4}{4x-4}=1$

$\dfrac{1}{(x-1)(x+1)}+\dfrac{x+4}{4(x-1)}=1$

$x\neq{1}\wedge{x\neq{-1}}$

${4+(x+4)*(x+1)}=4(x-1)(x+1)$

${4+x^2+x+4x+4}=4x^2-4$

$-3x^2+5x+12=0$

$x=-5\pm\dfrac{\sqrt{5^2-4(-3)(12)}}{2(-3)}$

$x=\dfrac{-5\pm\sqrt{25-144}}{-6}$

$x=\dfrac{-5\pm\sqrt{169}}{-6}$

$x=\dfrac{-5\pm13}{-6}$

$x=-\dfrac{4}{3}\vee x=3$

## References
1. [[1.0 Algebra]]